# パッケージを更新してみよう

パッケージがDebian公式のアーカイブに入ったら、そこで終わりではありません。
パッケージングしたソフトウェアの開発元(アップストリーム)が新しいバージョンをだしたら、それに追従する必要があります。

パッケージを更新する手順は次のとおりです。

* 新しいバージョンをインポートする
* lintianの報告する問題を確認する
* パッケージをテストする
* mentors.debian.netにアップロードする
* スポンサーを募集する

## 新しいバージョンをインポートする

*debian/watch*ファイルがリポジトリに含まれていれば、次のコマンドで新しいバージョンをリポジトリにインポートできます。

```
$ gbp import-orig --uscan
```

インポートしたあとは、`debian/unstable`や`pristine-tar`、`upstream`も更新されるので、忘れずにpushしておきます。

## パッチを更新する

既存のバージョンでパッチを抱えているなら、新しいバージョンをインポートしてビルドしようとしたときに、そのままではパッチがあたらないことがあります。
その場合は、パッチを次のようにして更新します。

```
$ gbp pq rebase
```

とくにコンフリクトが発生しなければ、エクスポートしなおすだけですみます。

コンフリクトしてしまったときは、がんばって修正しましょう。
upstreamにできるだけフィードバックしてとりこんでもらうようにしておけば、
パッチを最新版に追従していくメンテナンスコストを下げられます。

## lintianの報告する問題を確認する

第8章の前半で説明したように、`lintian`の結果をチェックし、問題が報告されていないか確認します。

`lintian`が更新されたことで、新しいポリシーに引っかかるということがよくあります。
`I:`や`P:`であっても早めに潰しておくとあとあと問題になりにくいのでおすすめです。

## パッケージをテストする

第8章の後半で説明したように、`piuparts`を使ってパッケージのインストール・アンインストールのチェックをします。

## mentors.debian.netにアップロードする

第10章で説明したように、ソースパッケージをmentors.debian.netにアップロードします。

## スポンサーを募集する

第11章で説明したように、RFSを実施してスポンサーを探します。

## Debian公式アーカイブに入ったら

rejectされる恐れがあるので、リポジトリにタグを打っていませんでした。
次のようにして、タグを打ってpushしておきましょう。

```
$ gbp buildpackage --git-tag-only
$ git push --tags
```

これでパッケージの更新作業は終了です。

## 本章のまとめ

本章では、アップストリームが新しいバージョンをリリースしたときにどのように対応するとよいのかを説明しました。

<section class="summary">

* *debian/watch*を設定してあると新しいバージョンをインポートするのも楽
* パッケージが公式アーカイブに入ったら忘れずにタグを打とう

</section>

ここまでで、新規パッケージを作成したり、そのパッケージをDebian公式アーカイブに入れ、その後もメンテナンスを継続していくための基本的な知識は得られたはずです。

次章では、こんなときにどうすればいいのか、というヒントになりそうな情報を紹介します。

---

<br>
